[Government_Business_Reference_Model.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Government_Business_Reference_Model.jpg "fig:Government_Business_Reference_Model.jpg")

**民間興建營運後轉移模式**，或称**興建－營運－移轉**、**建设－运营－移交**、**建设－经营－转让**等（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：**Build–operate–transfer**），多以英文[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")**BOT**称之，是[民間參與公共建設的運用模式之一](../Page/民間參與公共建設.md "wikilink")，為將[政府所規劃的](../Page/政府.md "wikilink")[工程交由民間投資興建](../Page/工程.md "wikilink")，並且在經營一段時間後，再轉移由政府經營。18世紀中葉的[土耳其邀請了國內外承包商共同參與規劃公共部門民營化政策](../Page/土耳其.md "wikilink")，是最早採用興建、營運、移轉的模式的案例。

## 著名例子

### 澳洲

  - [澳洲國立大學](../Page/澳洲國立大學.md "wikilink")4座UniLodge學生宿舍（特許期由2011年起計15年，2026年交還予澳洲國立大學。）。

### 臺灣

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>編號</p></th>
<th><p>標案名稱</p></th>
<th><p>標案內容</p></th>
<th><p>預定歸還年限</p></th>
<th><p>預定接收單位</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="../Page/台灣高速公路電子收費系統.md" title="wikilink">台灣高速公路電子收費系統</a></p></td>
<td><p>投資者為<a href="../Page/遠東集團.md" title="wikilink">遠東集團</a>、東元電機等公司組成的<a href="../Page/遠通電收.md" title="wikilink">遠通電收</a>。</p></td>
<td><p>2024年</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p><a href="../Page/台灣高速鐵路.md" title="wikilink">台灣高速鐵路</a></p></td>
<td><p>高速鐵路。</p></td>
<td><p>2067年</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p><a href="../Page/台北轉運站.md" title="wikilink">台北轉運站</a></p></td>
<td><p>又稱「交九轉運站」，由<a href="../Page/日勝生活科技.md" title="wikilink">日勝生活科技投資</a>，為百貨商場、旅館、住宅及長途客運站所結合的大樓，特許期由2004年起計50年。</p></td>
<td><p>2054年</p></td>
<td><p>台北市政府</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p><a href="../Page/台北101.md" title="wikilink">台北101</a></p></td>
<td><p>由<a href="../Page/台北市政府.md" title="wikilink">台北市政府與民間企業共同開發的BOT案</a>，在1997年由14家民間企業共同組成的<a href="../Page/台北金融大樓股份有限公司.md" title="wikilink">台北金融大樓股份有限公司取得地上開發權</a>。</p></td>
<td><p>2067年[1]</p></td>
<td><p>台北市政府[2]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p><a href="../Page/市府轉運站.md" title="wikilink">市府轉運站</a></p></td>
<td><p>由<a href="../Page/統一集團.md" title="wikilink">統一集團投資</a>，大樓由<a href="../Page/統一時代百貨台北店.md" title="wikilink">統一時代百貨台北店與長途客運站所組成</a>。</p></td>
<td><p>2056年</p></td>
<td><p>台北市政府</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td><p><a href="../Page/台北大巨蛋.md" title="wikilink">台北大巨蛋</a></p></td>
<td><p>由<a href="../Page/遠雄集團.md" title="wikilink">遠雄集團投資興建</a>。</p></td>
<td><p>2056年</p></td>
<td><p>台北市政府</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td><p><a href="../Page/台北晶華酒店.md" title="wikilink">台北晶華酒店</a></p></td>
<td></td>
<td><p>2025年</p></td>
<td><p>台北市政府</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺北市公共自行車租賃系統.md" title="wikilink">臺北市公共自行車租賃系統</a>（YouBike微笑單車）</p></td>
<td><p>由台北市政府委託<a href="../Page/捷安特.md" title="wikilink">捷安特經營</a>。</p></td>
<td></td>
<td><p>台北市政府</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td><p><a href="../Page/新北市公共自行車租賃系統.md" title="wikilink">新北市公共自行車租賃系統</a>（YouBike微笑單車）</p></td>
<td><p>由新北市政府委託<a href="../Page/捷安特.md" title="wikilink">捷安特經營</a>。</p></td>
<td></td>
<td><p>新北市政府</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td><p>台北港貨櫃碼頭</p></td>
<td><p>由台北港貨櫃碼頭股份有限公司從2003年起經營50年。</p></td>
<td><p>2053年</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td><p><a href="../Page/三創數位生活園區.md" title="wikilink">三創數位生活園區</a></p></td>
<td><p>由<a href="../Page/鴻海集團.md" title="wikilink">鴻海集團集團旗下三創數位公司興建以及營運</a>，特許期共50年。</p></td>
<td><p>2065年</p></td>
<td><p>台北市政府</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td><p><a href="../Page/潤泰松山車站大樓.md" title="wikilink">潤泰松山車站大樓</a></p></td>
<td><p>由<a href="../Page/潤泰企業集團.md" title="wikilink">潤泰企業集團旗下潤泰百益投資興建</a>，潤弘精密承造，特許期共50年。</p></td>
<td><p>2056年</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺灣鐵路管理局.md" title="wikilink">臺灣鐵路管理局</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>14</p></td>
<td><p><a href="../Page/潤泰南港車站大樓.md" title="wikilink">潤泰南港車站大樓</a></p></td>
<td><p>由<a href="../Page/潤泰企業集團.md" title="wikilink">潤泰企業集團旗下潤泰旭展投資興建</a>，潤弘精密承造，特許期共50年。</p></td>
<td><p>2056年</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺灣鐵路管理局.md" title="wikilink">臺灣鐵路管理局</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>14</p></td>
<td><p><a href="../Page/台中秀泰廣場站前店.md" title="wikilink">台中秀泰廣場站前店</a></p></td>
<td><p>由<a href="../Page/潤泰企業集團.md" title="wikilink">潤泰企業集團旗下</a><a href="../Page/南山人壽.md" title="wikilink">南山人壽投資興建</a>，<a href="../Page/秀泰廣場.md" title="wikilink">秀泰廣場管理</a>，特許期共50年。</p></td>
<td><p>2062年</p></td>
<td><p><a href="../Page/財政部國有財產署.md" title="wikilink">財政部國有財產署</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td><p><a href="../Page/南山樹喜廣場.md" title="wikilink">南山樹喜廣場</a></p></td>
<td><p>由<a href="../Page/潤泰企業集團.md" title="wikilink">潤泰企業集團旗下</a><a href="../Page/南山人壽.md" title="wikilink">南山人壽投資興建</a>，<a href="../Page/秀泰廣場.md" title="wikilink">秀泰廣場管理</a>，特許期共50年。</p></td>
<td><p>2065年</p></td>
<td><p><a href="../Page/財政部國有財產署.md" title="wikilink">財政部國有財產署</a><br />
<a href="../Page/農田水利會.md" title="wikilink">桃園農田水利會</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - [麥寮工業專用港](../Page/麥寮工業專用港.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    根據經濟部於1996年與麥寮工業區專用港管理公司簽訂投資興建協議書，以港公司固定內生報酬率百分之八的標準，給予港公司65年的經營權。\[3\]

<!-- end list -->

  - [松山文化創意園區](../Page/松山文化創意園區.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    由[富邦集團以及](../Page/富邦集團.md "wikilink")[台灣大哥大組立台北文創開發公司營運](../Page/台灣大哥大.md "wikilink")，特許期共50年。

<!-- end list -->

  - [衛生福利部雙和醫院](../Page/衛生福利部雙和醫院.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    委託財團法人臺北醫學大學興建經營，特許期共50年。

<!-- end list -->

  - 新北市立土城醫院

<!-- end list -->

  -
    委託長庚醫療財團法人興建經營，特許期共50年。

<!-- end list -->

  - [台南市立安南醫院](../Page/台南市立安南醫院.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    委託中國醫藥大學附設醫院興建經營。

<!-- end list -->

  - [高雄捷運](../Page/高雄捷運.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    由[中國鋼鐵等公司組成](../Page/中國鋼鐵.md "wikilink")[高雄捷運股份有限公司](../Page/高雄捷運股份有限公司.md "wikilink")，特許期由2001年10月底起計36年，於2037年10月底交還高雄市政府。

<!-- end list -->

  - [高雄巨蛋](../Page/高雄巨蛋.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    由[中國鋼鐵和](../Page/中國鋼鐵.md "wikilink")[達欣工程合組的漢威巨蛋開發股份有限公司興建](../Page/達欣工程.md "wikilink")，並委託凱格大巨蛋運動股份有限公司經營管理，特許期由2004年起計50年，於2054年交還給高雄市政府。

<!-- end list -->

  - [國立海洋生物博物館](../Page/國立海洋生物博物館.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    委託海景世界企業股份有限公司經營。

<!-- end list -->

  - [國立海洋科技博物館](../Page/國立海洋科技博物館.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [國立傳統藝術中心](../Page/國立傳統藝術中心.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    委託全聯善美的文化藝術基金會經營。

### 香港

  - [紅磡海底隧道](../Page/紅磡海底隧道.md "wikilink")（特許期由1969年9月1日起計30年，已經於1999年9月1日交還予政府。）
  - [東區海底隧道](../Page/東區海底隧道.md "wikilink")（行車隧道部分特許期由1986年8月7日起計30年，已經於2016年8月7日交還予政府\[4\]；鐵路隧道部分特許期由1986年8月7日起計，至鐵路完工日（1989年8月5日）後18年半止，已經於2008年2月5日屆滿並通過地政總署移交[港鐵公司](../Page/港鐵公司.md "wikilink")。\[5\]\[6\]）
  - [大老山隧道](../Page/大老山隧道.md "wikilink")（特許期由1988年7月11日起計30年，已經於2018年7月11日交還予政府。）
  - [西區海底隧道](../Page/西區海底隧道.md "wikilink")（特許期由1993年8月3日起計30年，2023年8月3日交還予政府。）
  - [大欖隧道](../Page/大欖隧道.md "wikilink")（特許期由1995年5月26日起計30年，2025年5月26日交還予政府。）
  - [香港會議展覽中心](../Page/香港會議展覽中心.md "wikilink")（第一期）\[7\]\[8\]

### 中國大陆

#### 北京

  - [北京](../Page/北京市.md "wikilink")[國家體育館](../Page/國家體育館.md "wikilink")（特許期由2003年11月9日起計30年，2033年11月9日交還予政府。）\[9\]
  - [北京](../Page/北京市.md "wikilink")[五棵松體育館](../Page/五棵松體育館.md "wikilink")（特許期由2003年11月9日起計30年，2033年11月9日交還予政府。）
  - [北京](../Page/北京市.md "wikilink")[國家會議中心](../Page/國家會議中心.md "wikilink")（特許期由2003年11月9日起計30年，2033年11月9日交還予政府。）
  - [北京地鐵](../Page/北京地鐵.md "wikilink")[4号线](../Page/北京地铁4号线.md "wikilink")（特許期由2006年4月12日起計30年，授予[港鐵公司佔](../Page/港鐵公司.md "wikilink")49%的[京港地鐵](../Page/京港地鐵.md "wikilink")，2036年4月12日交還予政府轄下的[北京市地鐵運營有限公司](../Page/北京市地鐵運營有限公司.md "wikilink")。）\[10\]
  - [北京地鐵](../Page/北京地鐵.md "wikilink")[14号线](../Page/北京地铁14号线.md "wikilink")（特許期由2012年11月6日起計30年，授予港鐵公司佔49%的京港地鐵，2042年11月6日交還予政府轄下的北京市地鐵運營有限公司。）\[11\]
  - [北京地鐵](../Page/北京地鐵.md "wikilink")[16号线](../Page/北京地铁16号线.md "wikilink")（特許期由2015年2月8日起計30年，授予港鐵公司佔49%的京港地鐵，2045年2月8日交還予政府轄下的北京市地鐵運營有限公司。）\[12\]

#### 天津

  - [天津大剧院](../Page/天津大剧院.md "wikilink")\[13\]

#### 深圳

  - [梧桐山隧道](../Page/梧桐山隧道.md "wikilink")（特許期由1987年9月起計30年，但已經於2011年提前6年被政府買回，改為免費隧道。）\[14\]
  - [深圳地鐵4號線](../Page/深圳地鐵4號線.md "wikilink")（特許期由2011年6月16日起計30年，授予港鐵公司全資附屬的[港鐵（深圳）](../Page/港鐵（深圳）.md "wikilink")，2041年6月16日交還予政府轄下的[深圳市地鐵集團](../Page/深圳市地鐵集團.md "wikilink")，但[龍華車輛段上蓋項目則不在此限](../Page/龍華車輛段.md "wikilink")。）\[15\]

#### 福州

  - [福州地鐵2號線](../Page/福州地鐵2號線.md "wikilink")（特許期由2016年11月起計28年（當中營運期佔25年），授予福州市城市地铁有限责任公司、[中国电子科技集团公司第十四研究所](../Page/中国电子科技集团公司第十四研究所.md "wikilink")、[中鐵電氣化局](../Page/中鐵電氣化局.md "wikilink")、[南京地鐵等合營的福州中電科軌道交通有限公司](../Page/南京地鐵.md "wikilink")，2044年11月交還予福州市城市地铁有限责任公司。）

#### 東莞

  - [東莞軌道交通1號線](../Page/東莞軌道交通1號線.md "wikilink")（特許期為由2019年1月10日起26年，授予東莞發展控股-[中國中鐵等聯營公司](../Page/中國中鐵.md "wikilink")，而深圳段則於2024年移交上述財團營運，2045年1月9日交還予東莞軌道交通有限公司（東莞段）及深圳市地鐵集團（深圳段）。）

#### 杭州

  - [杭州地鐵](../Page/杭州地鐵.md "wikilink")[1号线](../Page/杭州地铁1号线.md "wikilink")（特許期由2012年9月28日起計25年，授予港鐵公司佔49%的[杭港地鐵](../Page/杭港地鐵.md "wikilink")，2037年9月28日交還予政府轄下的[杭州地鐵集團有限責任公司](../Page/杭州地鐵集團有限責任公司.md "wikilink")。）\[16\]

### 歐洲

  - [英法海底隧道](../Page/英法海底隧道.md "wikilink")，預定的總投資額為103億美元，但因施工過程重新評估地質，最後所需的資金達120億美元。投資者[英法海峽隧道公司](../Page/英法海峽隧道公司.md "wikilink")（Eurotunnel）為[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[法國兩國的銀行和財團](../Page/法國.md "wikilink")，建造時間歷時7年，於1994年完工。建造完成後，英法兩國政府協議，英法海峽隧道公司的特許期由55年延長到99年，特許期到2093年。
  - [華士古·達伽馬大橋](../Page/華士古·達伽馬大橋.md "wikilink")，位於葡萄牙首都[里斯本的跨海大橋](../Page/里斯本.md "wikilink")，由[葡](../Page/葡萄牙.md "wikilink")、英、法國公司組成的私營財團Lusoponte興建並經營。
  - [密佑高架橋](../Page/密佑高架橋.md "wikilink")，為[法國政府與](../Page/法國政府.md "wikilink")[埃法日集團](../Page/埃法日集團.md "wikilink")（Groupe
    Eiffage）合作開發，是全世界高度最高的高架橋。

## 弊病

  - 只要盈利不達標，便可隨時申請加價而不需要批核，如香港的[大老山隧道](../Page/大老山隧道.md "wikilink")\[17\]、[大欖隧道及](../Page/大欖隧道.md "wikilink")[西區海底隧道](../Page/西區海底隧道.md "wikilink")\[18\]，近年多次因此理由加價，令其他道路如[獅子山隧道](../Page/獅子山隧道.md "wikilink")、[尖山隧道及沙田嶺隧道](../Page/尖山隧道及沙田嶺隧道.md "wikilink")、[紅磡海底隧道及](../Page/紅磡海底隧道.md "wikilink")[屯門公路車流上升](../Page/屯門公路.md "wikilink")。

## 參見

  - [委外經營](../Page/委外經營.md "wikilink")
  - [公辦民營](../Page/公辦民營.md "wikilink")（含BOT、BTO、BOO、ROT、OT）

## 參考文獻

[Category:公共经济学](../Category/公共经济学.md "wikilink")
[Category:公共行政](../Category/公共行政.md "wikilink")
[Category:基础设施投资](../Category/基础设施投资.md "wikilink")

1.  [關於台北101（TAIPEP 101）](http://www.taipei-101.com.tw/ch/Corp/company/abouttaipei101.asp)

2.  [台北101
    今上最後一根樑（大紀元，2003年7月1日）](http://www.epochtimes.com/b5/3/7/1/n336230.htm)

3.  [雲林縣投資環境](http://investtaiwan.org/showInvestInfoPage?lang=cht&IIFCity=9)

4.  [香港法例第215章東區海底隧道條例第215章第4、5、64(1)條](http://www.legislation.gov.hk/blis_pdf.nsf/6799165D2FEE3FA94825755E0033E532/392FB2F5036DE86D482575EE004DD81F?OpenDocument&bt=0)

5.

6.
7.  第一期由[新世界發展自行出資興建](../Page/新世界發展.md "wikilink")，特許期由1988年起計40年；新翼擴建由政府支付新世界發展興建，特許期由1997年起計20年；中庭擴建由[香港貿易發展局自資興建](../Page/香港貿易發展局.md "wikilink")，特許期起2009年起計8年，與新翼一同歸還貿易發展局。因此嚴格來說只有第一期是BOT，但所有部分均由香港會議展覽中心(管理)有限公司一同管理。

8.

9.  [北京奧運場館完成招標](http://www.singtao.com/archive/fullstory.asp?andor=or&year1=2003&month1=11&day1=10&year2=2003&month2=11&day2=10&category=all&id=20031110e06&keyword1=&keyword2=)星島日報，2003年11月10日，於2010年5月5日查閱

10. [京港地铁-公司简介](http://www.mtr.bj.cn/about/profile.html)

11.
12.
13.

14.  梧桐山隧道免费通行 马田水田收费站有望撤销

15. [港铁深圳-业务介绍](http://www.mtrsz.com.cn/chi/About/detail/2)

16. [杭港地铁-公司概况](http://www.mtrhz.com.cn/about/gsgk.htm)

17.

18.